\documentclass[12pt]{article}   % Art des Dokument
\usepackage[utf8]{inputenc} 	% Zeichenkodierung, Umlaute
\usepackage[T1]{fontenc}		% Schriftarten

\usepackage{mathptmx}			% Schriftart 1 Times New Roman
\usepackage{lmodern}			% Schriftart 2 
\usepackage{times}			    % Schriftart 3

\usepackage{tikz}

\usepackage[ngerman]{babel}		% Rechtschreibkorrektur
%\usepackage{hyperref} 			% für Hyperlinks
\usepackage[%
                  bookmarks,%
                  bookmarksopen=false,%
                  pdfauthor={Autor},%
                  pdftitle={Titel},%
                  colorlinks=true,%
                  linkcolor=black,%
                  citecolor=black,%
                  urlcolor=green,%
                ]{hyperref}

\usepackage{amsmath}			% Formeln
\usepackage{textcomp} 	%sonderzeichen euro

\usepackage{cite} 			
\usepackage{multibib}			% Literaturverzeichniss / Internetquellen getrennt
\bibliographystyle{plain}		% Darstellung des solchen
\newcites{Refs,Urls}{Literaturverzeichnis,Verzeichnis der Webadressen}
\usepackage[left=3cm,right=3cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}           % Ermöglicht Kopf- und Fußzeile
\usepackage{microtype}			% Zeilenumbrüche
\usepackage{graphicx} 			% pdf jpg, png
\usepackage{enumerate} 			% Listenarten
\usepackage{setspace}			% Zeilenabstand

\usepackage{longtable}
\usepackage{float}

\usepackage{acronym} % Glosar

\title{Datensicherheit}
\author{Stefan Tietz}
\date{21.12.2014}

\newcommand{\su}{\glqq}			% sparrt Schreibarbeit und
\newcommand{\so}{\grqq\ } 		%hier ist nun das Leerzeichen

%Inhalt des Dokuments
\begin{document}

\bibliographystyleRefs{plain}	% vorbereiten des Literatur und Web Verzeichnisses
\bibliographystyleUrls{plain}
\nociteRefs{*}
\nociteUrls{*}

% Das Titelblatt einbinden
\input{./mytitel.tex}
% Seitenzähler auf 2 setzen
\setcounter{page}{2}
\newpage
% Inhaltsverzeichnis
\tableofcontents
\onehalfspacing					% Zeilenabstand

\newpage
\section*{Liste der verwendeten Abkürzungen} 
\begin{acronym}[Bash]
 \acro{AES}{Advanced Encryption Standard}
 \acro{AIT}{Advanced Intelligent Tape}
 \acro{AMANDA}{Advanced Maryland Automatic Network Disk Archiver}
 \acro{API}{application programming interface}
 \acro{B2C}{Business to Customer}
 \acro{BSD}{Berkeley Software Distribution}
 \acro{BSI}{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}
 \acro{CRM}{Customer Relation Managementsystem}
 \acro{DB}{Datenbank}
 \acro{DBS}{Datenbanksystem}
 \acro{DBMS}{Datenbank-Managementsystem}
 \acro{DMS}{Dokumentenmanagementsystem}
 \acro{DMZ}{Demilitarized Zone}
 \acro{ERP}{Enterprise-Resource-Planning}
 \acro{FTP}{File Transfer Protocol}
 \acro{GPG}{GNU Privacy Guard}
 \acro{GPL}{General Public License}
 \acro{HDD}{Hard Disk Drive}
 \acro{HTML}{Hypertext Markup Language}
 \acro{KEP-Dienst}{Kurier-Express-Paket-Dienst}
 \acro{KMU}{klein- und mittelständische Unternehmen}
 \acro{LAN}{Local Ariar Network}
 \acro{LGPL}{GNU Lesser General Public Lizense}
 \acro{LTO}{Linear Tape Open}
 \acro{LVM}{Logical Volume Manager}
 \acro{NAS}{Network Attached Storage}
 \acro{QA}{Qualitätsanforderung}
 \acro{SA}{Sicherunganforderungen}
 \acro{SFTP}{Secure File Transfer Protocol}
 \acro{SHA}{Sicherheitsanforderungen}
 \acro{SMS}{Short Message Service}
 \acro{SNMP}{Simple Network Management Protocol}
 \acro{SSD}{Solid State Drive}
 \acro{SSH}{Secure Shell}
 \acro{SSL}{Secure Sockets Layer}
 \acro{TLS}{Transport Layer Security}
\end{acronym}

%****************************************************************************************
\newpage
\section{Einleitung}
\sffamily 
Däll's Computer Manufaktur und Versand GmbH \& Co. KG ist ein
Unternehmen der IT-Branche und wurde für das Fach Netzwerk-Management ausgewählt um die verschiedenen Themen innerhalb dieses Faches aufzuarbeiten und im Team zu bearbeiten. Aufgabe ist es, eine neue Netzwerkstruktur zu Planen und Einzurichten, nachdem die Firma in ein anderes Gebäude umgezogen ist.\\
\newline
Die Firma ist ein Klein- und Mittelständisches Unternehmen (KMU), welches direkt mit den Endkunden (B2C = Business to Customer) PC's vertreibt und Reparaturmaßnahmen anbietet. Die Aufträge werden via Internet und Callcenter angenommen. Die Lieferung erfolgt über \ac{KEP-Dienst}. Optional können die Kunden auch den Liefer- und Aufstell-Service sowie den Vor-Ort-Notfalldienst nutzen. Firmensitz ist Wildau und das Absatzgebiet liegt in Berlin, Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern. Eine Bundesweite Expansion ist in naher Zukunft denkbar.\\
\newline
Aufgrund des Umfangs dieser Aufgabe wurden 3 Teams mit je einem speziellen Themengebiet beauftragt. Je Team werden folgende Aufgaben bearbeitet:
\begin{itemize}
\item Sicherheits-Konzept (Security)
\item Datensicherungs- und Systemverfügbarkeits-Konzept (Safety)
\item Netzwerk-Management-, Nutzer-Betreuungs-, Monitoring-Konzept
\end{itemize}
Eine Bereichsübergreifende Kommunikation ist erwünscht und an vielen Schnittstellen notwendig um ein möglichst optimales Ergebnis zu erzielen.
In dieser Arbeit wird das Thema Datensicherung bearbeitet und beschrieben.\\
\newpage

% Quelle wie im Bib File verlinkt
%\cite{OBFA2014} \\ 
%\noindent
%\newline 
%\su bla bla \so
%\footnote{Erläuterung: Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur sadipscing elitr, %sed diam.}
%\subsection{Aufbau der Arbeit}
% ****************************************************************************************

\section{Datenbanksystem Grundlagen}
Um den Geschäftsbetrieb von Däll\' s Computer Manufaktur und Versand GmbH \& Co. KG nachhaltig durchführen zu können, müssen bei der Planung der Datensicherheit Richtlinien berücksichtigt werden. Das deutsche Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) hat hierfür einen Maßnahmenkatalog im Internet veröffentlicht, auf den hierfür zurückgegriffen wurde. Nachfolgend sind einige wichtige Maßnahmen aufgelistet:\newline
\newline
\textbf{M 4.68 Sicherstellung einer konsistenten Datenbankverwaltung} 
\vspace{0.2cm} \newline
Eine konsistente Datenbankverwaltung ist Grundlage für ein Datenbanksystem (DBS) innerhalb eines Betriebssystems. Für den Betrieb des DBS müssen wichtige Prozesse bereits in der Planung fest definiert werden. Ausgangspunkte, Durchführungsreihenfolge, Ziele und die Rollenverteilung mit den entsprechenden Rechten und Pflichten müssen in diesem Zusammenhang festgelegt werden. \\
\newline 
Für die definierten Rollen müssen im Laufe der Einführung reale Personen bestimmt werden.
Die Rollen bedürfen einer Beschreibung der Aufgaben, Zugriffsrechte und Befugnisse. Rollenspezifische Rechte werden innerhalb der eingerichteten Benutzergruppen des Datenbank-Managementsystems (DBMS) definiert und zugeordnet. Diesen Benutzergruppen werden die jeweiligen Benutzer über ihre Benutzerkennung entsprechend ihrer Rollenprofile zugeordnet.
%\vspace{0.4cm} 
\newpage
Beachte:
\begin{itemize}
\item Für die Rechteverwaltung muss ein Systemadministrator bereits nach der Installation des DBMS definiert und eingesetzt sein. Der Systemadministrator ist ein Benutzer, der im Prinzip keinerlei Einschränkungen innerhalb der Nutzung des DBS besitzt. Dies birgt jedoch ein großes Risiko für Fehler und Missbrauch. Deshalb ist es wichtig, den Personenkreis, der diese Rechte besitzt, klar zu definieren und zu dokumentieren. 
\item Da Datenbankadministratoren oft auch als Benutzer im Unternehmen tätig sind, ist es notwendig für die Administratortätigkeit eine gesonderte Kennung zu erteilen, zusätzlich zu dem normalen Benutzerkonto. Die Adminstratorkennung darf nur für die Adminstratortätgikeit genutzt werden.
\item Die Zuordnung der Benutzer zu Benutzergruppen muss genau geplant und Strukturiert werden, da der Benutzer alle Berechtigungen seiner Benutzergruppe erhält.
\end{itemize}
\noindent
Die Benutzergruppen sollten entsprechend ihrer Aufgaben eingerichtet werden. 
\\
\newline 
Durch eine klare Aufgabenteilung, verbindliche Regelungen sowie Absprachen zwischen den Administratoren, kann sichergestellt werden, dass keine inkonsistenten oder unvollständigen Eingriffe durch die Administratoren erfolgen. 
\\
\newpage 
Hierbei sollte folgende Hinweise berücksichtigt werden:
\begin {itemize}
\item Die Art und Weise der Durchführung von Änderungen und deren Dokumentation muss festgelegt werden.
\item Art, Umfang und Grund der Änderungen müssen beschrieben werden.
\item Der Zeitpunkt der geplanten Änderungen muss festgelegt werden und bekannt sein.
\item Die Datenbank muss komplett vor der Durchführung von Änderungen gesichert werden.
\item Im laufenden Betrieb muss ein Kontrollintervall festgelegt werden, in dem in dem die Dokumente und Protokolle auf Aktualität und Korrektheit überprüft werden.
\end{itemize}
\cite{BSIM04068} \\ 
%Link: url{https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04068.html}
\newline
\textbf{M 4.69 Regelmäßiger Sicherheitscheck der Datenbank}
\vspace{0.2cm} \newline
Durch das Betriebskonzept soll geregelt werden, dass der Datenbankadministrator regelmäßig, mindestens einmal im Monat, einen Sicherheitscheck des Datenbanksystems durchführt.  Die Maßnahmen und die Zuständigkeiten für die Umsetzung müssen im Betriebskonzept festgelegt werden. 
\\
\newline 
Folgende Aspekte finden hierbei Berücksichtigung:
\begin{itemize}
\item Korrektheit der Erstellung von vorgegebenen Nachweisen.
\item Bereitschaft von erforderlichen und geplanten Sicherung- und Sicherheitsmechanismen.
\item Modifizierter Zugriff der Benutzer-Kennung auf die Datenbankobjekte der Anwendungen.
\item Zugriff des Datenbank-Administrators auf die System-Tabellen der Datenbanken.
\item Verfügung des Datenbanksystems über ausreichend freie Ressourcen.
\end{itemize} 
\cite{BSIM04069}\\
%Link: url{https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04069.html}
\newline
\textbf{M 4.70 Durchführung einer Datenbanküberwachung}
\vspace{0.2cm} \newline
Es sind regelmäßige und fest definierte Überwachungszeiträume zur Durchführung der Datenbanküberwachung erforderlich. 
Es muss möglich sein, in regelmäßigen Zeitabständen, die Datenbank auf eine mögliche Fragmentierung zu überprüfen und falls notwendig,  die Maßnahmen, wie z. B. eine Reorganisation der Datenbank zu planen und durchzuführen. 
Außerdem muss auch die Auslastung der Datenbank regelmäßig geprüft werden.\\
\newline 
Im Unternehmen müssen all diese Prozesse geregelt und gesichert werden.\\
\newline
\cite{BSIM04070}\newline
%Link: url{https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04070.html}
\newline
\textbf{M 4.71 Restriktive Handhabung von Datenbank-Links}
\vspace{0.2cm} \newline
Durch Datenbank-Links ist es möglich, von einer Datenbank innerhalb eines Datenbanksystem auf die Daten einer anderen Datenbank und auch auf die Daten eines anderen Datenbanksystems zuzugreifen. In Konzept des Unternehmens muss die Kontrolle der Berechtigungen eines Benutzers bei der Verwendung von Datenbank-Links geregelt werden.\
\\
\newline
Es müssen auch solche Aspekte berücksichtigt werden:
\begin{itemize}
\item Nur der Administrator hat das Recht, die Datenbank-Links zu erstellen.
\item Die Anzahl von parallel nutzbaren DB-Links eines Benutzers muss begrenzt werden.
\item Der Administrator muss unbedingt alle geschaffene Prozesse durch Datenbank-Links dokumentieren.
\end{itemize}
\
\cite{BSIM04071}\newline
%Link: url{https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04071.html}
\newline
\textbf{M 4.72 Datenbank-Verschlüsselung}
\vspace{0.2cm} \newline
Die Daten der Datenbank können verschlüsselt werden. Dabei kann die Online- und/oder Offline-Verschlüsselung verwendet werden. Die Verschlüsselungsmöglichkeiten haben folgende Unterscheidung:
\begin{itemize}
\item Bei der Online-Verschlüsselung werden die Daten während des laufenden Betriebs ver- und entschlüsselt. Die betroffenen Benutzer merken davon nichts.
\item Bei der Offline-Verschlüsselung werden die Daten erst nach ihrer Bearbeitung verschlüsselt und vor der nächsten Verarbeitung wieder entschlüsselt. Wichtig ist hierbei, immer darauf zu achten, dass genügend Speicherplatz zur Verfügung steht, denn die Ver- bzw. Entschlüsselung kann nur dann erfolgreich ausgeführt werden, wenn auf der Festplatte ausreichend Platz für die beiden (Original und Verschlüsselte) Dateien vorhanden ist.
\end{itemize} 
Bereits bei der Auswahl der Datenbank-Standardsoftware sollte festgelegt werden, wie bzw. welches Sicherungsverfahren verwendet werden soll.
\newline
Mindestens sollten aber die Passwörter der Benutzer verschlüsselt abgelegt werden. Es können im Unternehmen eine oder beide Verschlüsselungsmethoden verwendet werden. \\
\newline
\cite{BSIM04072}
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04072.html
\newline
\newline
\textbf{M 2.243 Entwicklung des Archivierungskonzepts}
\vspace{0.2cm} \newline
Für den Aufbau eines Archivsystems bedarf es einer sorgfältigen Konzeption.
Einerseits müssen zahlreiche Einflussfaktoren (z. B. organisationsexterne oder rechtliche Vorgaben, technische und organisatorische Umgebungsbedingungen) beachtet werden, andererseits gibt es zahlreiche Möglichkeiten, ein elektronisches Archiv aufzubauen. \\
\newline
Deshalb muss zuerst das Konzept entwickelt werden, welches alle Einflussgrößen und Entscheidungskriterien für die Wahl eines Archivierungssystems und der entsprechenden Produkte berücksichtigt aber auch die wirtschaftlichen Faktoren betrachtet. 
\\
\newline
Der Einsatz des Archivsystems (technisch und organisatorisch) ist im Archivierungskonzept festzuglegen, z. B.
\begin{itemize}
\item die Zuständigkeiten und Verantwortlichkeiten,
\item die Definition von Benutzerrollen,
\item Definition von Zugriffsrechten und Modalitäten zur Rechtevergabe,
\item Abgrenzung der zu archivierenden Daten,
\item Schutz der archivierten Daten, z. B. durch Verschlüsseln und Signieren,
\item die angestrebte Systemanbindung bzw. die Einsatzbedingungen für Archivierungskomponenten,
\item die technische Ausgestaltung des Archivsystems,
\item der Betrieb des Archivsytems.
\end{itemize}
Das Unternehmen sollte alle Prozesse schriftlich dokumentieren, insbesondere die Unterrichtung der Mitarbeiter über den sie betreffenden Teil des Konzepts und den Aufbau des umgesetzten Archivierungskonzepts.
\\
\newline
\cite{BSIM02243}\\
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m02/m02243.html
\newline
\textbf{M 4.168 Auswahl eines geeigneten Archivsystems}
\vspace{0.2cm} \newline
Das Archivsystem wird auf der Grundlage der im Archivierungskonzept festgeschriebenen Vorgaben ausgewählt. \\
\newline
Bei der Auswahl müssen folgende Mindestanforderungen beachtet werden:
\begin{itemize}
\item Anbindung an die vorhandene Systemumgebung, d. h. das Archivsystem muss die erforderlichen Schnittstellen zur Anbindung an die vorliegende Systemumgebung, wie Netz, Server, Clients, Systemmanagement aufweisen.
\item Anbindung an ein Dokumentenmanagementsystem, d. h. das Archivsystem muss Schnittstellen zur Anbindung an ein Dokumentenmanagementsystem (DMS) aufweisen.
\item Versionierung von Dokumenten, d. h. das Archivsystem muss die mehrfache Speicherung von Dokumenten in verschiedenen Varianten unterstützen.
\item Zugriffsschutz auf die archivierten Daten, d. h. das Archivsystem muss einen Zugriffsschutz auf die archivierten Daten und die Funktionen des Archivsystems gewährleisten. Dies sollte auf der Grundlage eines vorgegebenen Berechtigungskonzepts erfolgen.
\item Mehrstufiges, rollenbasiertes Berechtigungskonzept, d. h. das Archivsystem muss  Zugriffsrechte nicht an konkrete Benutzer vergeben, sondern an definierte Benutzergruppen, z. B. kann eine Person nicht gleichzeitig die Rolle des Administrators und des Revisors einnehmen.
\item Protokollierung, d. h. das Archivsystem muss eine Protokollierung ermöglichen, die alle Vorgänge rund um die Archivierung nachvollziehbar macht. Dabei sollte es möglich sein, bei kritischen Ereignissen, diese zu definieren und einen Administrator zu benachrichtigen.
\item Einrichtung eines Benutzerkontos für die Revision, d. h. das Archivsystem sollte ein Benutzerkonto enthalten, welches den Zugriff im Rahmen der regelmäßigen Revision mit den notwendigen Rechten ermöglicht.
\item Erweiterbarkeit des Archivsystems, d. h. das Archivsystem muss erweiterbar sein, um es bei Änderungen der Anforderungen anpassen zu können. Dies betrifft vor allem  die Speicherkomponenten und Speichermedien, kann aber auch sonstige Hardware-Änderungen beinhalten.
\item Geringe Zugriffszeit, d. h. das Archivsystem muss eine geringe Zugriffsverzögerung und gleichzeitig eine hohe Bandbreite bei der Übertragung und Bereitstellung der angeforderten Dokumente aufweisen. Berücksichtigt werden muss hierbei auch die vorhandene Systemumgebung und das erwartete Benutzerverhalten. Diese Anforderungen beeinflussen die Auswahl und Dimensionierung der Cache-Komponenten.
\item Ausreichende Kapazität der Archivmedien, d. h. die Archivmedien müssen eine ausreichende Kapazität aufweisen. Hierbei muss sowohl die Versionierung als auch die prognostizierte Datenmenge berücksichtigt werden.
\item Systemgesteuertes Einlegen oder Entnehmen von Archivmedien, d. h. das Archivsystem muss eine systemunterstützte Entnahme der Archivmedien aus Laufwerken unterstützen. Dies ist wichtig für die Protokollierung der Prozesse. Die Möglichkeit einer manuellen Entnahme von Archivmedien in Notfällen sehen in der Regel alle Archivsysteme und Laufwerke vor.
\item Kapazitätsüberwachung der Archivmedien, d. h. die Archivmedien müssen laufend hinsichtlich ihrer Restkapazität überwacht werden. Eine Signalisierung bzw. Alarmierung muss bei Unterschreitung der Restkapaziätsgrenze erfolgen.
\item Alarmierung und Signalisierung, d. h. das Archivsystem muss die Signalisierung von Systemmeldungen an übergreifende Systemmanagement-Umgebungen zulassen. Sollte das Archivsystem nicht an eine Systemmanagement-Umgebung angeschlossen sein, muss die Alarmierung via E-Mail, SMS oder SNMP erfolgen.
\item Einhaltung von Standards, d. h. das Archivsystem muss die Einhaltung von Standards zur Erleichterung der Interoperabilität zwischen den einzelnen Komponenten gewährleisten. Dies ist notwendig, weil damit gerechnet werden muss, dass innerhalb der Betriebszeit einzelne Komponenten ausgetauscht werden müssen oder das System erweitert wird.
\end{itemize}\
\newline
\cite{BSIM04168}\\
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04168.html
\\
\newline
\textbf{M 4.170 Auswahl geeigneter Datenformate für die Archivierung}
\vspace{0.2cm} \newline
Um die elektronische Dokumente zu archivieren, muss man geeignete Datenformate auswählen. Die Datenformate sollten folgende Eigenschaften haben:
\begin{itemize}
\item langfristige Reproduktion (originalgetreu) der Archivdaten
\item Wiedergabe der Merkmale des ursprünglichen Dokumentenmediums (z. B. Format, Farben, Logos etc.)
\end{itemize}
Die Entscheidung für ein Datenformat hängt sehr stark vom Einsatzzweck der archivierten Daten und ihren Ursprungsmedien ab. Bei einem Wechsel der Medien- und Datenformate können jedoch nicht alle Strukturmerkmale des Ursprungsmediums gleichzeitig abgebildet werden.\\
\newline
Bei der Wahl geeigneter Datenformate muss man folgende Kriterien beachten:
\begin{itemize}
\item Das Datenformat muss möglichst langfristig aktuell sein.
\item Die Struktur von Dokumenten muss eindeutig interpretiert werden können.
\item Der Dokumentinhalt muss elektronisch weiterverarbeitet werden können.
\item Die spätere Migration muss durch ausführliche Dokumentierung von Grammatik und Semantik des Datenformates problemlos möglich sein.
\item Die Merkmale des Originaldokuments müssen später eindeutig nachweisbar sein.
\end{itemize}
\
\newline
\cite{BSIM04170}\\
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04170.html
\newline
\textbf{M 4.171 Schutz der Integrität der Index-Datenbank von Archivsystemen}
\vspace{0.2cm} \newline
Für das korrekte Funktionieren eines Archivsystems ist die Index-Datenbank besonders wichtig. Deshalb muss die Integrität der Index-Datenbank sichergestellt werden und überprüfbar sein. Die Index-Datenbank muss regelmäßig mindestens wöchentlich und bei großen Archiven täglich überprüft werden, ob sie konsistent und integer ist. Alle Integritätsverletzungen müssen dokumentiert und zeitnah behoben werden. Außerdem muss in regelmäßigen Abständen überprüft werden, ob die Datensicherungen der Index-Datenbank lesbar und wiederverwendbar ist und die Funktionsübergabe bei Ausfall eines Teils ordnungsgemäß funktioniert. Alle Ergebnisse der Integritätsprüfung müssen ebenfalls archiviert werden.\\
\newline
\cite{BSIM04171}\\
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04171.html
\newline
\textbf{M 4.172 Protokollierung der Archivzugriffe}
\vspace{0.2cm} \newline
Die Zugriffe auf elektronische Archive müssen protokolliert werden. Die Nachvollziehbarkeit der Aktivitäten muss gewährleistet und eventuelle Fehlerkorrekturen ermöglicht werden. Mindestens sollten folgende Daten protokolliert werden:
\begin{itemize}
\item Datum und Uhrzeit des Zugriffs
\item Clientsystem, von dem zugegriffen wurde
\item Archivbenutzer und ausgeübte Benutzerrolle
\item eventuelle Fehlermeldungen und Fehlercodes
\end{itemize}\
\\
\\
\newline
Die Zeitdauer der Aufbewahrung der Protokolldaten muss im Archivierungskonzept festgelegt werden. Die Protokolldaten müssen regelmäßig ausgewertet werden, um Missbrauch und Systemfehler zu erkennen. Es gibt Ereignisse, die bei der Archivierung typischerweise eine hohe Kritikalität aufweisen, deshalb müssen sie permanent protokolliert, überwacht und bei Auftreten umgehend signalisiert werden:
\begin{itemize}
\item Kopieren von Archivmedien
\item Kopieren von Archivsystem-Datenträgern
\item Löschen oder Löschmarkierung von Datensätzen
\item Offline-Schaltung von Archivmedien in Archivsystemen
\item Entnahme von Archivmedien aus dem Archivsystem
\item Einlegen von Archivmedien
\item Online-Schalten von Archivmedien
\item Fehler oder Probleme beim Zugriff auf das Archiv
\item Systemfehler und Timeouts
\item Katastrophenszenarien, die in der Regel durch externe Sensorik gemeldet werden
\end{itemize}
\
\newline
\cite{BSIM04172}\\
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04172.html
\\
\\
\newline
\textbf{M 4.173 Regelmäßige Funktions- und Recoverytests bei der Archivierung}
\vspace{0.2cm} \newline
Durch verschiedene Ursachen in den Bereichen Datenträger, Hardware und beim Programmablauf ist es möglich, das bei der Archivierung Datenverluste entstehen. Deshalb sind  regelmäßige Funktions- und Recoverytests zwingend notwendig. 
\\
\newline
Die Archivierungskomponenten müssen mindestens einmal jährlich auf Lesbarkeit und Integrität geprüft werden. Falls ein Fehler auf einem Archivmedium festgestellt wird, muss sofort sicher gestellt werden, dass die betroffenen Dateien aus dem Backup-Bestand wieder hergestellt werden. Außerdem muss das Unternehmen alle Hardwarekomponenten des Archivsystems regelmäßig auf einwandfreie Funktion überprüfen.\\
\newline
\cite{BSIM04173}\\
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04173.html
\newline
\textbf{M 4.325 Löschen von Auslagerungsdateien}
\vspace{0.2cm} \newline
Virtuelle Speicher ermöglichen den Benutzern einen Zugriff auf mehr Speicherkapazität als über den Hauptspeicher des Computers zur Verfügung steht. Dies wird durch Auslagerung (Swap-Berich) der gerade nicht verwendeten Teile des Arbeitsspeichers realisiert. Diese Auslagerungsdateien können sensible Benutzerdaten enthalten, z. B. Passwörter. Da diese Dateien beim Abmelden des Benutzers nicht gelöscht werden, könnten diese von Angreifern genutzt werden um vertrauliche Daten zu erlagen. Deshalb sollten Auslagerungsdateien entweder temporär bzw. dauerhaft deaktiviert oder vor jedem Ausschalten sicher gelöscht werden. 
\newpage
\noindent
Dies kann durch eine Konfigurationseinstellung bei allen aktuellen Windows- Betriebssystemen sichergestellt werden. Hierbei werden beim Booten oder Herunterfahren die vorhandenen Auslagerungsdateien überschrieben.\newline
\newline
Besteht ein höherer Schutzbedarf, sollten weitere Maßnahmen, wie z. B. das Verschlüssen von Auslagerungsdateien, ergriffen werden. Dies stellt die bessere Alternative für den Schutz der Daten dar.\
\\
\newline
Bei Unix-Systemen werden die Auslagerungsdateien im Swap-Dateisystem abgelegt.  In diesem Fall kann eine eigenständige Partition verschlüsselt werden. Vor der Verschlüsselung der Swap-Partition muss geprüft werden, ob hierfür ausreichend Rechenleistung verfügbar ist. Es wird empfohlen, dass in Unternehmen als sichere Maßnahme zum Schutz vor einer unerwünschten Auswertung des Auslagerungsbereichs,  die Verschlüsselung des gesamten Datenträgers verwendet wird.\
\\
\newline
\cite{BSIM04325}\\
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04325.html
\newline
\textbf{M 4.435 Selbstverschlüsselnde Festplatten}
\vspace{0.2cm} \newline
Um den unbefugter Zugriff auf vertrauliche Daten der Festplatten zu verhindern, muss nicht nur die Software, sondern auch die Hardware komplett verschlüsselt werden. Die hardware-basierte Verschlüsselung wird in Form von selbstverschlüsselnden Festplatten realisiert. Die Installation einer selbstverschlüsselnden Festplatte wird durch geschulte Administratoren durchgeführt. Vor der Anschaffung von  selbstverschlüsselnden Festplatten sollte zuerst geprüft werden, ob die Festplatten mit der betroffene Hardware kompatibel sind.
\newpage
\noindent
Für die Verschlüsselung von selbstverschlüsselnden Festplatten müssen Verfahren mit Schlüssellängen von 128 bis 256 Bit eingesetzt werden. Falls eine selbstverschlüsselnde Festplatte repariert oder verkauft wird, muss sichergestellt sein, dass sich von ihr keine schützenswerten Informationen entnehmen lassen.
\newline
%Link: https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Inhalt/_content/m/m04/m04435.html
\newline
\cite{BSIM04435}\\
\newpage
%****************************************************************************************

\section{Datenverlust Szenarien}
Um die Wichtigkeit eines Datensicherungs- und Systemverfügbarkeits-Konzept zu verdeutlichen, werden folgend einige Szenarien aus der Praxis aufgezeigt:
\begin{itemize}

\item \textbf{Kundenaufträge werden versehentlich gelöscht}\\
Es wird der letzte Auftrag des entsprechenden Kunden aus der Datenbank wiederhergestellt.

\item \textbf{Kundenprofil wurde nicht gefunden}\\
Es wird in der Datenbank nach dem Kundenprofil gesucht (Betriebs-Server und gespiegelter Server). Kann dieses nicht gefunden werden, wird das Voll-Backup der letzten Woche(n) eingespielt, bis das Kundenprofil gefunden wurde. 

\item \textbf{Totalausfall der Sicherungssysteme bei höherer Gewalt (Hochwasser, Blitzeinschlag, Erdbeben)}\\
Da das gesamte System an einem anderen Ort vorhanden ist, wird das Original / Sicherungs-System an dem Ort der Havarie neu aufgesetzt.

\item \textbf{Datenraub}\\
Wurden Sicherungs-Medien entwendet, werden die verlorenen Daten mithilfe des örtlich getrennten Sicherungs-Systems wiederhergestellt. Bei Fall 3 und 4 muss dabei gewährleistet werden, dass umgehend wieder 2 Systeme vorhanden sind! Es ist nicht zulässig zu einem beliebigen Zeitpunkt mit nur einem Sicherungs-System zu arbeiten

\newpage

\item \textbf{Speicherplatz-Kapazität der Sicherungs-Medien erschöpft}\\
Ist der Speicherplatz der Sicherungs-Medien erschöpft, werden diese archiviert und ausgetauscht. Archivierte Sicherungs-Medien mit einem Alter >30 Jahre werden vernichtet. Die Daten der archivierten Sicherungs-Medien müssen dabei bis zu 30 Jahre zurückverfolgbar sein!


\item \textbf{Sicherungs-Medien älter als 2 Jahre}\\
Ist ein Sicherungs-Medium älter als 2 Jahre müssen die Daten zur Datensicherheit auf ein neues Sicherungs-Medium übertragen werden.

\item \textbf{Betriebs-Server / Spiegel-Server fällt aus}\\
In diesem Fall wird der Betrieb auf den Sicherungs-Server umgestellt. Der Server, der ausfällt ist umgehend durch den Sicherungs-Server wiederherzustellen!

\item \textbf{Betriebs-Server als auch Sicherungs-Server fallen aus (sehr unwahrscheinlich)}\\
Ein aktuelles Betriebssystem-Image einer (archivierten) Festplatte wird auf einen neuen Server installiert. Es ist umgehend ein neuer Sicherungs-Server anzulegen!

\item \textbf{Stromausfall}\\
Um bei einer Unterbrechung der Energieversorgung Datenverlust zu vermeiden, muss der Server in 
der Lage sein geordnet herunter zu fahren.

\newpage

\item \textbf{Ausfall einer Festplatte}\\
Der Ausfall einer Festplatte, z. B. durch ein \su Headcrash\so, darf nicht zu einem Datenverlust führen. Das System muss eine zuständige Person (Servicetechniker) benachrichtigen, z. B. per E-Mail, das der Ausfall des defekten Teils bemerkt wird und unverzüglich ausgetauscht wird.

\item \textbf{Datenverlust durch Sabotage}\\
Schutz der Daten und dezentrale Speicherung um die Daten gegen menschliches Versagen zu schützen. Schutz gegen Cyberangriffe von außen oder intern durch unzufriedene Mitarbeiter denkbar.

\item \textbf{Virenbefall}\\
Kann sehr problematisch sein, da ein Virenbefall oft nicht sofort bemerkt wird. In diesem Fall ist eine Neuinstallation erforderlich da eventuell Backups von dem Virus befallen sind.
\end{itemize}
\newpage

% ****************************************************************************************
\section{Anforderungen}
\subsection{Sicherungsanforderungen (SA)}

\begin{longtable}{|c|p{3cm}|p{6cm}|c|p{2cm}|}
\caption{Sicherungsanforderungen Quelle: eigene}\\
\hline
\textbf{Nr:.} & \textbf{Bezeichnung} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Priorität} & \textbf{Wichtung [\%]}\\
\hline
SA-01 & Kundendaten & CRM-Anwendungsdaten werden gesichert. & MUSS & 8\\
\hline
SA-02 & Finanz -und\newline Lohnbuchhaltung & ERP-Anwendungsdaten werden gesichert. & MUSS & 8\\
\hline
SA-03 & Telefon-Anlage & Sicherung der Telefonanlage inklusive sämtlicher Konfigurationseinstellungen und Anwendungsdaten. & MUSS & 4\\
\hline
SA-04 & User-Management & Sicherung der Anwendungsdaten und Konfigurationseinstellungen von Verzeichnisdienst- Software. & MUSS & 20\\
\hline
SA-05 & Website/Shops & Sicherung des Servers der Web-Anwendung inklusive Datenbanken. & MUSS & 5\\
\hline
SA-06 & Lagerhaltung & Sicherung der Lagerhaltungs- Programmdaten & MUSS & 10\\
\hline
SA-07 & Group-Ware und Shops & Sicherung von Group-Ware-Software & MUSS & 5\\
\hline
SA-08 & Warenwirtschaft & Sicherung aller Material-Bestellungen & MUSS & 10\\
\hline
SA-09 & Monitoring & Sicherung aller Konfigurationseinstellungen und log-Dateien & MUSS & 5\\
\hline
SA-10 & Mail-Server & Sicherung der Datenbank des Mail-Servers & MUSS & 5\\
\hline
SA-11 & Persistierung von Auftragsdaten & Aufträge der Kunden werden in der Datenbank gespeichert. & MUSS & 20\\
\hline
\end{longtable}
\newpage

\subsection{Sicherheitsanforderungen (SHA)}

\begin{longtable}{|c|p{3cm}|p{6cm}|c|p{2cm}|}
\caption{Sicherheitsanforderungen Quelle: eigene}\\
\hline
\textbf{Nr:.} & \textbf{Bezeichnung} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Priorität} & \textbf{Wichtung [\%]}\\
\hline
SHA-01 & Physische Sicherung der Datensicherungsmedien & Die physischen Sicherungsmedien müssen zur Vorbeugung vor höherer Gewalt örtlich getrennt aufbewahrt werden. & MUSS & 15  \\
\hline
SHA-02 & Datenraub                                    & Bei Datenraub muss der ensprechende Datensatz wiederbeschafft werden können.                                & MUSS & 15 \\
\hline
SHA-03 & Speicherplatz                                & Zur Datensicherung muss genügend Speicherplatz vorhanden sein.                                             & SOLL & 10 \\
\hline
SHA-04 & Lebensdauer der Datensicherungsmedien         & Die Lebensdauer der Speichermedien muss mindestens 1 Jahr betragen.                                        & MUSS & 50 \\
\hline
SHA-05 & Benutzerfehler                               & Eingabefehler des Benutzers dürfen keinen Datenverlust nach sich ziehen.                                   & SOLL & 10 \\
\hline
\end{longtable}
\newpage

%**********************************************************

\newpage
\subsection{Qualitätsanforderungen (QA)}

\begin{longtable}{|c|p{3cm}|p{6cm}|c|p{2cm}|}
\caption{Sicherheitsanforderungen Quelle: eigene}\\
\hline
\textbf{Nr:.} & \textbf{Bezeichnung} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Priorität} & \textbf{Wichtung [\%]}\\
\hline
QA-01 & Datenintegrität & Nach der Datenwiederherstellung sind die Daten den Eigentümern eindeutig zugeordnet. & MUSS & 20\\
\hline
QA-02 & Ausfallsicherheit der Datenspeicher & Die Daten müssen zu jederzeit auf dem Sicherungs-Medium vorhanden sein. & MUSS &  20\\
\hline
QA-03 & Ausfall-Server & Der Ausfall des Betriebs-Server beeinflusst die Funktion des Gesamtsystems nicht. & SOLL & 15 \\
\hline
QA-04 & Aktualität der Daten & Zu jedem Zeitpunkt muss ein Backup des vorherigen Tages vorhanden sein. & MUSS &  20\\
\hline
QA-05 & Archivierung & Speichermedien werden für 1 Jahr archiviert. & SOLL & 20\\
\hline
QA-06 & Mitarbeiter-Verzeichnisse & Die Größe der Mitarbeiter-Verzeichnisse ist auf 10 GB beschränkt. & SOLL & 5\\ 
\hline
\end{longtable}

%**********************************************************

\newpage
\section{Sicherungsstrategien}
Um ein Sicherungs-Konzept zu entwickeln, müssen die unterschiedlichen Sicherungsstrategien zuerst erläutert und verglichen werden.\\
\\
Es können folgende Sicherungsstrategien unterschieden werden:
\begin{itemize}
\item Vollsicherung
\item  Differenzielle Datensicherung
\item  Inkrementelle Datensicherungen
\end{itemize}
Um die Datensicherheit noch weiter zu erhöhen gibt es verschiedene Möglichkeiten der Wiederholungen von Datensicherungen. Mithilfe von Kombinationen von Sicherungsstrategien lässt sich so ein effizientes Sicherungskonzept verwirklichen. Dieses Konzept richtet sich nach dem sogenannten „Generationsprinzip“ und soll in diesem Kapitel ebenfalls erläutert werden.

\subsection{Vollsicherung}
Eine Vollsicherung ist eine Komplettsicherung einer Datenbank oder eines System-Abbildes.Hier werden ausnahmslos alle Daten in einer Datei gespeichert. Zum Anfertigen von Vollsicherungen sind eine Vielzahl von Tools in den gängigsten Betriebssystemen (Windows, Linux, Mac) vorhanden (zum Beispiel Acronis). Der Vorteil hier ist das Vorhandensein eines exakten Abbildes einer Datenbank oder eines Systems, der Nachteil liegt in dem hohen Zeitaufwand. Außerdem befindet sich das komplette Abbild in einer Datei, wenn die Datei versehentlich gelöscht wurde oder nicht lesbar ist, ist diese unbrauchbar. Hier wäre eine Aufteilung der Daten sicherer.

\subsection{Differenzielle Datensicherung}
Bei einer differenziellen Datensicherung werden die Vollsicherungen um neue Datensätze ergänzt.Wird beispielsweise am Montag eine Vollsicherung durchgeführt, werden an den folgenden Tagen weitere neue oder geänderte Datensätze der Vollsicherung am Montag hinzugefügt. Hierbei werden lediglich die Vollsicherung sowie die differentiellen Sicherungen zur Daten-Wiederherstellung benötigt. Der Zeit- und Speicher-Aufwand ist hier zwar im Vergleich zur Vollsicherung etwa kleiner, jedoch immer noch höher als im Vergleich zur nachfolgenden inkrementellen Sicherung.

\subsection{Inkrementelle Datensicherung}
Diese, der differenziellen Datensicherung ähnlichen Strategie sichert immer nur neue oder geänderte Datensätze in separaten Sicherungs-Dateien. Der Vorteil ist der geringe Zeitaufwand sowie die geringe Sicherungsgröße. Als Nachteil kann die aufwendige Wiederherstellung der gesicherten Daten angeführt werden, da zur vollständigen Wiederherstellung aller Daten die letzte Vollsicherung sowie alle inkrementellen Datensicherungen vorhanden sein müssen. Zur Verdeutlichung der unterschiedlichen Eigenschaften der Sicherungsstrategien wurde die folgende Abbildung erstellt.
\newpage

\begin{figure}[H]  
   \centering  
   \includegraphics[width=15cm]{../sicherungsstrategien.jpg}  
   \caption{Sicherungsstrategie, Quelle: \cite{SS_1}} %beschiftung
   %[http://www.softwareelements.com/download/backupelement_sicherungsstrategien_de.pdf; Stand: 13.07.15]
   \label{fig:Sicherungsstrategie}  
\end{figure} 

\newpage

\subsection{Generationsprinzip}
Da Sicherungsmedien einem Kostenfaktor unterliegen, stellt sich noch die Frage für welchen Zeitraum Wiederherstellungen der Daten möglich sein sollen. Ein bekanntes Konzept ist hier das \su Generationsprinzip\so. Dabei werden in verschiedenen Generationen jeweils Sicherungsmedien überschrieben. Zwei Beispiele sind hier die \su Großvater-Vater-Sohn\so Methode sowie die \su Vater-Sohn\so -Methode.\\
\\
Die \su Großvater-Vater-Sohn\so -Methode für ein Jahr besitzt 21 Sicherungsmedien (zum Beispiel Bänder), bei denen in 12 Bändern jeweils pro Monat eine Datensicherung stattfindet (\su die Großväter\so), 5 Bändern für wöchentliche Datensicherungen (\su die Väter\so) sowie 4 Bänder für tägliche Datensicherungen von Montag bis Donnerstag (\su die Söhne\so ). Die \su Vater-Sohn\so -Methode besitzt eine Generation weniger und sichert nur wöchentlich und täglich.\\
\newline
Bei Wiederholungen der Generationen können die Daten entweder überschrieben werden oder in separaten Bändern archiviert werden. 

\newpage 

In der folgenden Abbildung wird das \su Großvater-Vater-Sohn\so - Prinzip deutlich.

\begin{figure}[H]  
  	\centering  
 	\includegraphics[width=14cm]{../prinzip.jpg}  
 	\caption{Grossvater-Vater-Sohn-Prinzip, Quelle: \cite{DS_1}}
%url{[https://informatikkaufmann.wordpress.com/2011/07/10/referat-datensicherung/#more-19; Stand: 16.07.15]
	\label{fig:Gross-vater-Vater-Sohn-Prinzip}  
\end{figure} 

\newpage

\section{Datensicherungs-Medien}
Die Art und Weise wie die Datensicherungen erfolgen steht nun fest. Jedoch wurde noch nicht viel gesagt über das Sicherungsmedium. Je nach Anforderungen können hier die unterschiedlichsten Medien verwendet werden, dazu zählen:
\begin{itemize}
\item Festplatten (HDD),
\item Flash-Speicher (SSD,SD-Karte, USB-Sticks),
\item Magnetbänder (LTO),
\item Optische Sicherungs-Medien (CD/DVD/Blu-Ray-Disc),
\item Netzwerklaufwerke (NAS) und
\item Cloud-Speicher.
\end{itemize}

\subsection{Festplatten (HDD)}
Aufgrund der hohen Speicherkapazität und den sinkenden Kosten ist die einfachste und häufigste Form der Datensicherung heute die Sicherung in HDD-Festplatten. 
\\
\newline 
Des Weiteren nimmt die Baugröße der externen Festplatten weiter ab. So sind heute externe Festplatten im 2,5 Zoll-Format ab 1 TB (Tera-Byte) Speicherkapazität relativ günstig im Handel zu finden (ca. 50 \texteuro ). Auch der Datentransfer ist dank USB 3.0 sehr hoch(bis zu 500 MB/s).
\\
\\
\\
\newline
Der Nachteil bei HDD-Festplatten ist auf der anderen Seite die Stoßempfindlichkeit, da Daten mechanisch auf die Festplatte geschrieben werden. Außerdem ist die Lebensdauer von maximal 10 Jahren für wichtige Daten eher gering. Sehr empfindlich sind HDD-Festplatten auch gegen starke elektromagnetische Felder.

\subsection{Flash-Speicher}
Flashspeicher wie SSD-Festplatten, SD-Karten und USB-Sticks haben eine sehr hohe Datentransferrate (bis zu 540 MB/s), sind sehr klein und kompakt und im Vergleich zu den HDD-Festplatten relativ resistent gegen Erschütterungen. 
\\
\newline
Durch ihre Kompaktheit haben Flashspeicher auch eine niedrige Leistungsaufnahme und nur eine geringe Wärmeentwicklung. Jedoch weisen die Flash-Speicher relativ viele Nachteile für die Langzeitsicherung von Daten auf. Das sind zum einen die hohen Kosten für hinreichend große Speicherkapazität (1TB = 400\texteuro ) und zum anderen die begrenzten Löschzyklen. 
\\
\newline
Dadurch sind Flash-Speicher nicht beliebig oft wieder beschreibbar und nutzen sich ab. Ein Nachteil des USB-Sticks kann seine Kompaktheit sein, da ein kleiner USB-Stick schnell verloren gehen kann.

\subsection{Magnetbänder}
Zu den ältesten Sicherungs-Medien gehören die Magnetbänder. Sie weisen heute fast immernoch die größte Kapazität von bis zu 6000 GB und längste Haltbarkeit von bis zu 30 Jahren auf. Außerdem sind sie unempfindlich gegen Stöße. 
\\
\newline 
Zur langjährigen Haltung von wichtigen Daten sind Magnetbänder also gut geeignet. Auf der anderen Seite müssen Magnetbänder in separaten Bandgeräten ausgelesen werden, die sehr teuer sind. Da ein Magnetband ähnlich einer Musikkassette \su gespult\so wird, ist das Schreiben und Lesen von Daten sehr aufwendig. 
\\
\newline
Genau wie sonstige Kassetten auch, können Feuchtigkeit und Staub das Leben eines Magnetbandes verkürzen. In Analogie zu den HDD-Festplatten können auch starke Magnetfelder den Speicher des Magnetbandes zerstören. Sie sollten also strahlungsfrei, trocken und staubfrei gelagert werden.

\subsection{Optische Sicherungs-Medien}
Optische Sicherungs-Medien wie CDs, DVDs und Blu-Ray-Disks wurden ursprünglich von der Musik –und Film-Industrie zur Wiedergabe von Multimedialen Inhalten wie Musik und Filmen entwickelt. Aufgrund der steigenden Speicherkapazität in den letzten Jahren von 700 MB (CD) bis zu 100GB (Blu-Ray-Disks) und den relativ niedrigen Kosten können optische Sicherungs-Medien durchaus für Datensicherungen verwendet werden.\\
\\
Jedoch sind CDs, DVDs oder auch Blu-Ray-Disks schädlichen Sonnenstrahlen ausgesetzt und korrodieren mit der Zeit. Des Weiteren können einfache Kratzer die Datensicherung unbrauchbar machen. Aus diesem Grund ist kein Verlass auf eine Datensicherung auf Blu-Ray-Disk, die älter als 10 Jahre ist.

\subsection{Netzwerklaufwerke (NAS)}
Netzwerklaufwerke sind Festplatten im Netzwerk, die für mehrere Benutzer zugänglich sein können. Aufgrund der zentralen Installation können hier zudem automatische Datensicherungen von mehreren Datenquellen vorgenommen werden. 
\\
\newline 
Dieser Vorteil ist jedoch gleichzeitig der größte Nachteil. Da sich mehrere Benutzer ein Netzwerklaufwerk teilen, können diese die Daten auf dem Netzwerklaufwerk manipulieren oder löschen. Deshalb ist hier ein erhöhter administrativer Aufwand nötig, um den verschiedenen Benutzern des Laufwerks eingeschränkten Zugriff zu gewähren.

\subsection{Cloud-Speicher}
Eine weitere Möglichkeit ist die Datensicherung per Internet in Cloud-Speichern. Dafür existieren eine Reihe von Anbietern, die für akzeptable Kosten genügend Speicherkapazität zur Verfügung stellen. 
\\
\newline
Die meisten Cloud-Dienste bieten heute eine hohe Datensicherheit, eine Beschädigung der Daten ist also sehr gering. Jedoch muss bedacht werden, dass die Daten bei einem Backup durch das Internet auf einem Server auf der Erde gesichert werden. Wenn es sich hierbei also um einen fremden Cloud-Anbieter handelt, ist das Öffnen der Daten durch diesen nicht auszuschließen. Hier sollte also auf jeden Fall vorher eine Verschlüsselung der Datensicherung erfolgen.

\subsection{Zusammenfassung und Auswahl}
Als Zusammenfassung der wichtigsten Vor –und Nachteile wurde die folgende Tabelle erstellt.
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
\caption{Sicherungsmedien Quelle: eigene}\\
\hline
\textbf{Datensicherungs-Medium} & \textbf{Vorteile} & \textbf{Nachteile}\\
\hline
Festplatten (HDD) & Hohe Speicherkapazität & stoßempfindlich\\
 & kostengünstig & \\
 & geringe Baugröße & \\
 & schnell (USB3.0) & \\
\hline
Flash-Speicher & kompakt & relativ teuer\\
 & sehr schneller Datentransfer & geringe Speicherkapazität\\
 & stoß unempfindlich & begrenzte Löschzyklen\\
\hline
Magnetbänder & sehr hohe Speicherkapazität & langsame Datentransfer\\
 & lange Lebensdauer & spezielle Hardware\\
 & stoß unempfindlich & \\
\hline 
Optische Sicherungs-Medien & kostengünstig & einfache Beschädigung\\
 & hohe Speicherkapazität & \\
\hline
Netzwerklaufwerke & Multiuser-Fähigkeit & hoher administrativer Aufwand\\
 & automatische Backups & \\
\hline
Cloud-Speicher & hohe Datensicherheit & keine Kontrolle über die Daten\\
 & automatische Backups & \\
\hline
\end{longtable}
\noindent
\newline
Dies sind die wichtigsten Vor -und Nachteile im Bezug auf das Datensicherheits-Konzept. Da das Datensicherheits-Konzept 3 Generationen sichert, sind mehrere Datensicherungs-Medien möglich. Da die HDD-Festplatten die meisten Vorteile bei geringen Nachteilen bietet, wenn es um die Datensicherung von mehreren Monaten geht, werden diese zur inkrementellen täglichen sowie zur wöchentlichen vollständigen Datensicherung verwendet (1. und 2. Generation). Zur langzeitigen 
Datensicherung eignen sich Magnetbänder am besten, da diese die längste Lebensdauer und höchste Kapazität besitzen. Deshalb werden diese zur monatlichen Datensicherung (3. Generation) sowie zur jährlichen Datensicherung verwendet.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Auswahl der Software}
Nachdem wir alle Anforderungen und Sicherheitsszenarien definiert haben, entstanden folgende Fragen:
\begin{itemize}
\item Welche Software gibt es heutzutage auf dem Markt, die in der Lage ist, vom System erzeugte Daten zu sichern?
\item Welche Eigenschaften hat diese Software?
\item Wie kann man diese Software implementieren bzw. verwenden?
\item  Welche Lizenz hat die Software?
\end{itemize}    
Genau solche Fragen werden in diesem und in den nächsten Kapiteln beschrieben.
\\
\newline
Als erstes wurde recherchiert, welche Backup-Software eine Akzeptanz im Bereich der Datensicherheit gefunden hat. 
\\
\newline
In der Tabelle unten sind die Software-Produkte dargestellt, die analysiert und verglichen wurden.
\newpage
\begin{longtable}{|l|l|l|c|}
\caption{Vergleich der Backup-Software Quelle: eigene}\\
\hline
\textbf{Programm} & \textbf{Lizenz} & \textbf{Sprache} & \textbf{Linux Version}\\
\hline
Box Backup & BSD/GPLv2.0 & C++ & ja \\
\hline
BackupPC & GPLv2.0 & Perl & ja \\
\hline
Duplicaty & LGPL & C\# & ja \\
\hline
FlyBack & GPL & Python & ja \\
\hline
Back In Time & GPL & Python & ja \\
\hline
QtdSync & GPL & C++ & ja \\
\hline
luckyBackup & GPLv3 & C++ & ja \\
\hline
Areca Backup & GPLv2.0 & Java & ja \\
\hline
Amanda & BSD & C, Perl & ja\\
\hline
\hline
\end{longtable}
\noindent
\newline
Anbei ein Vergleich der Haupteigenschaften der Software-Produkte:
\newline
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{enumerate}
\item \textbf{Box Backup}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Online Backup-System
\item SSL (Secure Sockets Layer) - Authentifizierung
\item Verschlüsselung der Daten (Transport Layer Security (TLS) Protocol)
\item Speicherung von mehreren Versionen der veränderten Daten
\item Einstellung des Backup-Verhaltens (wie Zeit, Art der Daten usw.)
\item Datenumtausch zwischen  FTP, SFTP, Dropbox, Amazon, MySQL, Mongo DB, GitHub
\end{itemize}
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item keine Datenkompression
\item keine Simulation von Backups
\end{itemize}
\textbf{Fazit:} Die Software leistet die meist benötigten Funktionen für Backup. Die Backup-Zeit kann problemlos konfiguriert werden. Leider werden die Daten nicht komprimiert.

\item \textbf{BackupPC}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Web-Interface
\item \su Disk-to-Disk\so - Software
\item Minimale Konfiguration SSH (Secure Shell)
\item Backup – Geschwindigkeit für LAN-Netzwerk 13 MB/s
\item Datendeduplikation durch Harter Link (redundante Daten identifiziert und eliminiert)
\item Erstellung von HTML- Berichten
\end{itemize}
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item keine Einstellung der Backupzeit
\item keine Datenkompression
\item keine Simulation von Backups
\end{itemize}
\textbf{Fazit:}Die Software ist ziemlich spezifisch. Der größte Nachteil ist, dass es keine Möglichkeit gibt, die Backupzeit zu konfigurieren.


\item \textbf{Duplicaty}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Cloud storage service
\item verschlüsselte, komprimierte, inkrementelle Backups
\item GUI und Kommandozeile
\item automatische Datenübertragung per SSH, WebDAV, FTP 
\item Sicherung von Dateien und Verzeichnissen unter Berücksichtigung von Dateifiltern
\item Unterstützung von AES-256, LVM
\item automatische Durchführung der Datensicherungen an bestimmten Tagen zu bestimmten Zeiten
\item Wiederherstellung einzelner Dateien und Verzeichnisse in mehreren Versionen
\end{itemize}
\textbf{Fazit:} Die Software bietet sehr großes Spektrum von Möglichkeiten im Bereich der Datensicherheit. Die Backup-Konfigurationen entsprechen den Zielen der Datensicherheit.

\newpage

\item \textbf{FlyBack}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Typischer File-Manager
\item Basiert auf rsync (zur Synchronisation von Daten über ein Netzwerk)
\item multiple Sicherungen
\item Sicherheit mit Hilfe eines Dateimanagers
\item Veränderungsanalyse
\item Funktionen für die Dateiwiederherstellung
\end{itemize}
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item keine Verschlüsselung
\item keine Einstellung der Backupzeit
\item keine Datenkompression
\item keine Simulation von Backups
\end{itemize}
\textbf{Fazit:}Die Software hat sehr niedrige Konfigurierbarkeit. Es fehlt die wichtigste Komponente, das Backup nach eigenen Bedarf zu konfigurieren.


\item \textbf{Back In Time}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Snapshots (der Zustand eines Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt)
\item Verwendet  rsync-Synchronisation 
\item Datenübertragung per SSH
\item Verschlüsselung der Daten
\end{itemize}
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item nicht für das Netzwerk (mit mehreren PCs) gedacht 
\item keine Datenkompression
\end{itemize}
\textbf{Fazit:} Die Software leistet wenige Funktionen. Der wichtigste Nachteil ist, dass das Programm für das Netzwerk nicht geeignet ist. Das Programm ist mehr für einen PC gedacht.


\item \textbf{QtdSync}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Local oder Remote (über Netzwerk)
\item Basiert auf rsync-Synchronisation
\item zeit-oder ereignisgesteuert
\item Verwendung  von mehreren Backup-Profilen und Filtern
\item Portable (kann auf USB-Stick mitgenommen werden)
\end{itemize}
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item keine Datenkompression
\item keine Verschlüsselung
\end{itemize}
\textbf{Fazit:} Die Software ist für ein Netzwerk-Backup geeignet, hat aber wenige Funktionen. Es gibt keine Sicherheitsmaßnahmen, um die Daten entsprechend zu schützen.

\newpage

\item \textbf{luckyBackup}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item GUI- und Kommandozeile- Unterstützung
\item Simulationsmodus, bevor \su echte Daten\so bewegt werden
\item Diverse Prüfungen, um einem Datenverlust vorzubeugen
\item Protokollversand via E-Mail
\item Einfache Rücksicherung
\item Scheduling
\end{itemize}
\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item keine Datenkompression
\item keine Verschlüsselung
\end{itemize}
\textbf{Fazit:}
Die Software ist ziemlich einfach und eher geeignet für Anfänger. Das Programm hat geringe Konfigurierbarkeit und Flexibilität, obwohl viele Features angeboten werden.

\newpage

\item \textbf{Areca Backup}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Funktionierung in Virtual Machine Java
\item FTP- und FTPS-Unterstützung
\item AES 128- \& AES 256-Dateiverschlüsselung
\item ZIP/ZIP64-Datenkompression
\item Filter für die Dateiauswahl
\item Simulation von Backups
\item 3 Arten von Backup
\end{itemize}
\textbf{Fazit:} Das Programm bietet sehr großes Spektrum von Features, die im Bereich der Datensicherheit verwendet werden können. Außerdem wird die hohe Sicherheit gewährleistet. Es gibt auch die Möglichkeit, das Backup zu simulieren und die Daten zu filtern.

\newpage

\item \textbf{Amanda}\newline
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Client-Server Modell
\item Kommunikation zwischen Server und Client über OpenSSH-Protokoll 
\item Verschlüsselung mit GPG (GNU Privacy Guard)
\item Vollständiger Bericht über gemachte Sicherung
\item Komplettes und inkrementelles Backup
\item Pre-run Checker Programm
\item Unterstützung von Kerberos 5
\end{itemize}
\textbf{Fazit:} Die Software ist gut konfigurierbar und bietet auch sehr großes Spektrum von Möglichkeiten. Dabei hat sich das Programm sehr gut auf dem Markt etabliert.
\end{enumerate}
\newpage

\begin{longtable}{|l|l|l|p{7.5cm}|}
\caption{Backup Software, Quelle: eigene}\\
\hline
\textbf{Programm} & \textbf{Lizenz} & \textbf{Sprache} & \textbf{Konfigurierbarkeit(+/-)}\\
\hline
Areca Backup & GPLv2.0 & Java & (+) Dateiverschlüsselung\\
&&& ZIP/ZIP64-Datenkompression\\
&&& Simulation von Backups\\
\hline
Amanda & BSD & C, Perl & (+)verschlüsselte, komprimierte, komplette und inkrementelle Backups;\\
&&& gut konfigurierbar; MySQL, PostgreSQL;\\
&&& (-) nicht einfach zu implementieren \\
\hline
Duplicaty & LGPL & C\# & (+) verschlüsselte, komprimierte, inkrementelle Backups;\\
&&& GUI und Kommandozeile\\
\hline
Box Backup & BSD/GPLv2.0 & C++ & (+) Einstellung von Backup-Verhalten\\
&&&(-) keine Datenkompression\\
\hline
FlyBack & GPL & Python & (+) Beobachtung der Veränderungen\\
&&& (-) Speicherung die Dateien nicht in kryptischen Dateiformaten\\
\hline
luckyBackup & GPLv3 & C++ & (+) Simulationsmodus; GUI\\
&&&(-) geringe Konfigurierbarkeit\\
\hline
Back In Time & GPL & Python & (-) für das Netzwerk ist nicht geeignet\\
\hline
QtdSync & GPL & C++ & (+)zeitgesteuert oder ereignisgesteuert\\
&&&(-) keine Verschlüsselung\\
\hline
BackupPC & GPLv2.0 & Perl & (+) Web-Interface; HTML- Berichte; SSH \\
&&&(-)keine Einstellung der Backupzeit\\
\hline
\end{longtable}
\newpage
\noindent
Die obersten 3 Programme in der Tabelle \su Backup Software\so gingen in die engere Auswahl für die Datensicherheit im Unternehmen Däll.\newline
\newline
Nach langen Diskussionen wurde entschieden, die Software \su Amanda\so für die Datensicherung zu nehmen. Es wurde analysiert und festgestellt, dass Amanda mit allen anderen ausgewählten Programmen und Datenbanken gut kompatibel ist. Die Software hat sich sehr gut auf dem Markt etabliert. Das heißt, dass das Programm von vielen Benutzern schon lange getestet wurde und wenige Fehler (Bugs) im Vergleich zu den anderen Programmen haben muss. Amanda ist gut konfigurierbar und bietet ein großes Spektrum von Features im Bereich der Datensicherheit, deswegen wird diese Software für die Datensicherheit in Däll's Computer Manufaktur und Versand GmbH \& Co.KG eingesetzt. Unten werden die wichtigsten Features von Amanda (The Advanced Maryland Automatic Network Disk Archiver) beschrieben. Amanda ist ein Backup-System, das die Sicherung und Archivierung der Daten vielen Computern in einem Netzwerk auf die Festplatte, Magnetband oder Cloud-Storage macht.
\\
\newline
Einige Fakten über Amanda:
\begin{itemize}
\item ist in C und Perl geschrieben
\item GNU General Public License (hat frei verfügbare Quellecodes und ausführbare Dateien)
\item basiert sich auf Standard-Backup-Softwaren wie Unix-Dump / Restore, GNU Tar
\item funktioniert auch unter Windows
\item eine Sicherungskopie mehrerer Maschinen wird parallel durchgeführt (sogar auf eine Speicherplatte)
\item Sicherungsdauer\newline 
- Ein 30 GB Backup auf ein virtuelles Tape von der Festplatte kann weniger als 75 Minuten dauern \newline
- Ein 41 GB Backup auf AIT5 (Übertragung 25MB /s) dauert 40 Minuten
\item Management\newline 
- Falsches Magnetband wird nicht überschrieben\newline 
- sagt welche Bänder für eine Wiederherstellung benötigen werden, und findet das richtige Image-Backup auf dem Band
\item unterstützt die sichere Kommunikation zwischen Server und Client mit OpenSSH und ermöglicht sicheren Backup von Maschinen in einer DMZ oder im Internet 
\item Das Backup-Archiv kann auf dem Amanda-Client oder auf dem Amanda-Server mit GPG(GNU Privacy Guard: freies Kryptographiesystem) oder ein Verschlüsselungsprogramm verschlüsselt werden.
\item unterstützt Kerberos5-Sicherheit( Authentifizierungsdienst zwischen Server und Client)
\item dynamische Anpassung des Backup-Zeitplans
\item unterstützt IPv6
\item sendet einen E-Mail-Bericht von Problemen, wenn solche entstanden sind
\item wenn ein Backup zu groß für ein Band ist, wird Amanda es teilen und die Stücke auf mehreren Bändern automatisch verteilen
\item API ermöglicht kundenspezifische Backups für Anwendungen, wie relationale Datenbanken oder für spezielle Dateisysteme
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Konzept}
Um die Anforderungen an die Datensicherheit der Firma Däll's Computer Manufaktur \& Versand GmbH \& Co.KG zu erfüllen, wird in diesem Kapitel das Datensicherheitskonzept entwickelt.\\
\\
Zunächst stellt sich dabei die Frage, welche Sicherungsstrategie zur Sicherung der Daten Anwendung findet. Um einen Kompromiss  zwischen hoher Datensicherheit, geringem Zeitaufwand und niedrigen Kosten zu erreichen, werden zur Datensicherung die inkrementelle und vollständige Sicherungsstrategie verwendet.\\
\\
Dabei werden tägliche inkrementelle Sicherungen der Datenbank und der Nutzerverzeichnisse angelegt und einmal pro Woche und Monat wird außerdem das gesamte System gesichert (Vollsicherung). Dies hat den Vorteil, dass Datensicherungen innerhalb einer Woche und eines Monats jederzeit durch Einspielen der jeweiligen Vollsicherungen und den zugehörigen inkrementellen Sicherungen wiederhergestellt werden können. Damit der Ausfall eines Sicherungsmediums keine Auswirkung auf Datensicherungen anderer Zeitpunkte hat, werden die Daten atomar in separaten Sicherungsmedien gesichert. Die Daten der täglichen inkrementellen Datensicherungen werden dabei wöchentlich nicht überschrieben, sondern an das Medium des entsprechenden Tages angehangen. Ist die Speicherkapazität der täglichen Sicherungs-Medien ausgeschöpft, werden diese überschrieben.\\
\\
Anders verhält es sich bei den wöchentlichen und monatlichen Datensicherungen. Hier werden die Medien bei ausgeschöpfter Kapazität bis zu 3 Jahre archiviert.  Am Ende des Jahres wird die letzte Monatssicherung zusätzlich auf einem separaten Sicherungsmedium 10 Jahre archiviert, danach wird sie vernichtet. Somit ergibt sich ein kosteneffizientes und sicheres Datensicherheitskonzept nach dem Generations-Prinzip (3 Generationen) zur Datensicherung der Daten der Firma \su Däll's Computer Manufaktur und Versand GmbH \& Co.KG.\so  Zur Verdeutlichung ist in der folgenden Abbildung ein Sicherungsplan für den Monat Januar 2016 abgebildet.\\

\begin{figure}[H]
  	\centering
 	\includegraphics[width=7cm]{../kalendar.jpg}
 	\caption{Sicherungsplan, Quelle: eigene} %beschiftung
	\label{fig:Sicherungsplan}
\end{figure}
\noindent
Diese Lösungsansätze beschreiben lediglich den Zeitpunkt einer Datensicherung sowie den Ort der Aufbewahrung. Nach der Anforderungsdefinition soll der Ausfall des Backup-Servers die fortlaufende Datensicherung nicht gefährden. Aus diesem Grund existiert ein zweiter gespiegelter Backup-Server, der sich bei Änderungen des regulären Servers mit diesem synchronisiert. Dieser gespiegelte Server besitzt die gleiche technische Ausstattung. Auch hier stellt sich nun die Frage, nach dem Aufbewahrungsort der Speichermedien. Aufgrund der Vielzahl der verwendeten Medien kann eine vollständig getrennte Aufbewahrung kosten-technisch nicht realisiert werden. Die Trennung der Medien erfolgt an zwei unterschiedlichen Orten im Wechsel, so dass keine paarweise Archivierung stattfindet. Dies hat ähnlich zum getrennten Speichern der inkrementellen Sicherungen den Vorteil, dass der Ausfall eines Sicherungsmediums eine geringe Auswirkung auf die Datensicherheit hat. In der nachfolgenden Abbildung wird das Sicherheitskonzept anschaulich dargestellt.

\begin{figure}[H]
  	\centering
 	\includegraphics[width=14cm]{../konzept1.jpg}
 	\includegraphics[width=10cm]{../konzept2.jpg}
 	\caption{Datensicherung, Quelle: eigene} %beschiftung
	\label{fig:Datensicherung}
\end{figure}
\newpage
\section{Umsetzung}
In diesem Kapitel wird die Umsetzung des Datensicherheitskonzeptes der Firma \su Däll's Computer Manufaktur \& Versand GmbH \& Co.KG\so beschrieben. Da die Erneuerung der Netzwerk-Infrastruktur dieser Firma in die Bereiche Management, Datensicherheit und Datenverfügbarkeit unterteilt wurde, waren intensive Gespräche zwischen den Gruppen, die diese Bereiche bearbeiten, notwendig.\\
\\
In Absprache mit den anderen Gruppen wurde folgende Einigung erzielt:
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{4.5cm}|p{6.5cm}|}
\caption{Software/Datenbanken, Quelle: eigene}\\
\hline
\textbf{Software-Tool} & \textbf{Datenbank} & \textbf{Verwendung}\\
\hline
Magento & MySQL & Online-Shop\\
\hline
Postfix & PostgreSQL & Postfix PostgreSQL Mail-Transfer-Agent für Unix/Linux\\
\hline
Roundcube & PostgreSQL & Webmail über IMAP\\
\hline
Kivitendo & PostgreSQL & Warenwirtschaft und Finanzbuchhaltung\\
\hline
Storagement & Informix & Lagerverwaltung\\
\hline
SuiteCRM & MySQL & Kundenverwaltung (CRM)\\
\hline
Amanda & / & Datensicherung und Backup\\
\hline
Nagios & PostgreSQL & Netzwerk-Monitoring\\
\hline
Asterix & BerkleyDB & Telefonie\\
\hline
OpenLDAP & / & Verzeichnisdienst\\
\hline
\end{longtable}
\newpage \noindent
Da Amanda mit den meisten Datenbanken kompatibel ist, ergibt die Sicherung der verwendeten Datenbanken keine Probleme.\\
\newline
Nun stellt sich die Frage, wie die Struktur der neuen Netzwerk-Infrastruktur aussehen soll. Dazu wurde von der Gruppe Management die folgende Struktur vorgestellt.\\
\begin{figure}[H]
  	\centering
 	\includegraphics[width=15cm]{../netzwerkstruktur.jpg}
 	\caption{Netzwerkstruktur; Quelle: [Technische Hochschule Wildau[FH]; Fachmodul Netzwerkmanagement; Gruppe Management: Kevin Kroll, Janine Bressler, Patrick Below, Konstantin von Eigen, Marcel Linke, Benjamin Körner]} %beschiftung
	\label{fig:Netzwerkstruktur}
\end{figure}
\newpage \noindent
Um das Datensicherheitskonzept mit dem Konzept der Gruppe \su Management\so zu vereinbaren, war hier eine Kommunikation untereinander unerlässlich. Da die Installation einer Anwendung pro Rechner eine geringe Kosteneffizienz aufweist, wurden die Anwendungen mit sicherheitsrelevanten Daten als virtuellen Maschinen auf einen \su Betriebs-Rechner\so ausgelagert. Somit kann das vorgestellte Datensicherheitskonzept umgesetzt werden.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Amanda}
Advanced Maryland Automatic Network Disk Archiver oder kurz Amanda, ist ein Backup- und Archivierungsprogramm. Amanda ist ein Open Source Archivierungstool, das in der Lage ist, alle Daten in einem Netzwerk zu sichern. Amanda verwendet ein Client-Server-Modell, bei dem der Server  eine Verbindung mit jedem Client erstellt, um ein Backup zu einem bestimmten Zeitpunkt durchzuführen. \newline
\newline
Amanda wurde an der Universität von Maryland entwickelt und ist unter einer BSD-Lizenz veröffentlicht. Amanda wird bis heute weiterentwickelt, die aktuelle Version lautet 3.3.7p1. Aktuell wird Amanda von Zmanda-Company weiterentwickelt. Amanda ist sowohl als freie Community Edition als auch als kostenpflichtige Enterprise Edition verfügbar. Amanda läuft auf mehreren Unix oder Unix-ähnlichen Systemen. Amanda unterstützt Windows-Systeme mit Samba oder einer nativen Win32-Client der offene Dateien unterstützt. Mögliche Betriebssysteme: Linux, Unix, Mac OS X,BSD, Windows, Solaris. Amanda wurde in den Sprachen C und Perl programmiert. \newline
\newline
Amanda unterstützt bandbasierte und Disk-basierte Backup´s. Es bietet einige nützliche Funktionen die in anderen Backup-Produkten nicht verfügbar sind. Amanda unterstützt Band-Übergreifende Funktion - das heißt wenn ein Backup-Set nicht auf ein Band passt, wird es auf mehrere Bänder aufgeteilt. Zu einer der wichtigsten Funktionen gehört ein intelligenter Planer, der die Nutzung von IT-Ressourcen über Sicherungsläufe optimiert.\newline
\newpage
\noindent
Amandas Client-Server-Modell besteht aus folgenden Komponenten:
\begin{itemize}
\item Backup-Server und der Client 
\item Band-Server
\item Index-Server 
\end{itemize}
Alle drei Komponenten können separat voneinander und auf verschiedenen Rechnern laufen. 
\subsection{Installation und Konfiguration}
In unserem Virtuellen-Unternehmen wurde das Betriebssystem OpenSuse 13.0 installiert. Mit Hilfe von Yast2 finden wir Amanda in einem Katalog der verfügbaren Programme und installieren es. So wird der Amanda Client und Server installiert. Als nächstes muss Amanda konfiguriert werden.
\subsubsection{Basis Konfiguration}
\textbf{Mit \su \textit{root-rechten}\so den User \su \textit{amandabackup}\so anlegen und zwei Verzeichnisse erstellen}\newline
\indent \textit{mkdir -p /amanda /etc/amanda}\newline
\indent \textit{chown amandabackup /amanda /etc/amanda}\vspace{0.2cm}
\newline
\textbf{Als Amanda-Nutzer einloggen und die folgende Verzeichnisse erstellen}\newline
\indent\textit{mkdir -p /amanda/vtapes/slot\{1,2,3,4\}}\newline
\indent\textit{mkdir -p /amanda/holding}\newline
\indent\textit{mkdir -p /amanda/state/\{curinfo,log,index\}}\newline
\indent\textit{mkdir -p /etc/amanda/MyConfig}\newline

\newpage
\noindent
\textbf{Die Konfigurationsdatei für Amanda erstellen}\vspace{0.2cm}
\newline
\indent\textit{touch /etc/amanda/MyConfig amanda.conf}\vspace{0.2cm}
\newline
\textbf{Die Konfigurationsdatei mit einem Text-Editor anpassen}\vspace{0.2cm} \newline
\indent\textit{org "MyConfig"}\newline
\indent\textit{infofile "/amanda/state/curinfo"}\newline
\indent\textit{logdir "/amanda/state/log"}\newline
\indent\textit{indexdir "/amanda/state/index"}\newline
\indent\textit{dumpuser "amandabackup"}\newline
%\newline
\indent\textit{tpchanger "chg-disk:/amanda/vtapes"}\newline
\indent\textit{labelstr "MyData[0-9][0-9]"}\newline
\indent\textit{autolabel "MyData\%\%" EMPTY VOLUME\_ERROR}\newline
\indent\textit{tapecycle 4}\newline
\indent\textit{dumpcycle 3 days}\newline
\indent\textit{amrecover\_changer "changer"}\newline
%\newline
\indent\textit{tapetype "TEST-TAPE"}\newline
\indent\textit{define tapetype TEST-TAPE }\newline
\indent\textit{\{}\newline
\indent\indent\textit{  length 100 mbytes}\newline
\indent\indent\textit{  filemark 4 kbytes}\newline
\indent\textit{\}}\newline
\indent\textit{define dumptype simple-gnutar-local}\newline
\indent\textit{\{}\newline
\indent\indent\textit{    auth "local"}\newline
\indent\indent\textit{    compress none}\newline
\indent\indent\textit{    program "GNUTAR"}\newline
\indent\textit{\}}\newline
\indent\textit{holdingdisk hd1}\newline
\indent\textit{\{}\newline
\indent\textit{    directory "/amanda/holding"}\newline
\indent\textit{    use 50 mbytes}\newline
\indent\textit{    chunksize 1 mbyte}\newline
\indent\textit{\}}
\newline
\newline
\textbf{Erstellen eines\textit{ \su disklist\so} Files in \textit{\su /etc/amanda/MyConfig/\so}}\newline
\indent \textit{touch /etc/amanda/MyConfig disklist}\newline
\newline
\textbf{Die folgende Zeile in da  \textit{\su vi disklist\so} -File eintragen}\newline
\indent \textit{localhost /etc simple-gnutar-local}\newline
\newline
Die Installation ist nun abgeschlossen und Amanda kann getestet werden.
\newpage
\noindent
\subsubsection{Testen}
\textbf{Starten des Programms mit folgender Befehlszeile}\newline
\indent \textit{amcheck MyConfig}\newline
\newline
\textbf{Falls alles richtig eingestellt wurde, erscheint die folgende Meldung}\newline
\indent \textit{Amanda Tape Server Host Check}\newline
\indent \textit{---------------------------------------------}\newline
\indent \textit{NOTE: tapelist will be created on the next run.}\newline
\indent \textit{Holding disk /amanda/holding: 868352 kB disk space available, using 51200 kB}\newline
\indent \textit{as requested}\newline
\indent \textit{slot 1: contains an empty volume}\newline
\indent \textit{Will write label 'MyData01' to new volume in slot 1}\newline
\indent \textit{NOTE: skipping tape-writable test}\newline
\indent \textit{NOTE: host info dir /amanda/state/curinfo/localhost does not exist}\newline
\indent \textit{NOTE: it will be created on the next run}\newline
\indent \textit{NOTE: index dir /amanda/state/index/localhost does not exist}\newline
\indent \textit{NOTE: it will be created on the next run}\newline
\indent \textit{Server check took 0.276 seconds}\newline
\newline
\indent \textit{Amanda Backup Client Hosts Check}\newline
\indent \textit{------------------------------------------------}\newline
\indent \textit{Client check: 1 host checked in 7.089 seconds.  0 problems found}\newline
\newline
\indent \textit{(brought to you by Amanda 3.3.7p1)}\newline
\newline
\textbf{Der folgende Befehl ist für weitere Tests}\newline
\indent \textit{echo \$?} \newline
Das erwarte Ergebnis ist 0, ansonsten ein Fehlercode\newline
\newline
Nach dem ersten \textit{start} kann die \textit{Report-Funktion} aufgerufen werden\newline
\indent \textit{\textasciitilde: amreport MyConfig}\newline
\indent \textit{Hostname: amandabackup}\newline
\indent \textit{Org     : MyConfig}\newline
\indent \textit{Config  : MyConfig}\newline
\indent \textit{Date    : May 5, 2015}\newline
\indent \textit{These dumps were to tape MyData01.}\newline
\indent \textit{The next tape Amanda expects to use is: 1 new tape.}\newline
\indent \textit{STATISTICS:}\newline

\begin{itshape}
\begin{longtable}{lrrrc}%{|c|p{3cm}|p{6cm}|c|p{2cm}|}
%\caption{Sicherungsanforderungen Quelle: eigene}\\

&Total&Full&Incr.&Level:\#\\
Estimate Time (hrs:min) & 0:00 &&&\\
Run Time (hrs:min) & 0:00 &&&\\
Dump Time (hrs:min)     & 0:00     &     0:00 & 0:00      &\\
Output Size (meg)       &     5.9  &      5.9 &       0.0 &\\
Original Size (meg)     &     5.9  &      5.9 &       0.0 &\\
Avg Compressed Size (\%) &   100.0  &    100.0 &       -- &\\
DLEs Dumped             &       1  &        1 &         0 &\\
Avg Dump Rate (k/s)     &  1884.6  &   1884.6 &       --  &\\
						&		   &          &           &\\
Tape Time (hrs:min)     &    0:00  &     0:00 &      0:00 &\\
Tape Size (meg)         &     5.9  &      5.9 &       0.0 &\\
Tape Used (%)           &     5.9  &      5.9 &       0.0 &\\
DLEs Taped              &       1  &        1 &         0 &\\
Parts Taped             &       1  &        1 &         0 &\\
Avg Tp Write Rate (k/s) & 60400.0  &  60400.0 &        -- &\\
\end{longtable}
\indent \textit{}\newline

\begin{longtable}{lrrrrrp{6cm}}
USAGE BY TAPE: &&&&&&\\
Label              & Time &        Size &   \% & DLEs & Parts&\\
MyData01           & 0:00 &       6040k &  5.9 &    1 &     1&\\
\end{longtable}
\end{itshape}

\subsection{Scheduling}
Für das Scheduling haben wir einen Cron-Job eingerichtet dazu wurde einen Eintrag in \textit{/\su etc/crontab\so} gemacht\newline
\textbf{Wir haben „crontab –e“ ausgeführt und folgende Befehle addiert:}\newline
\indent \textit{0 1 * * 1-5 amanda /usr/sbin/amcheck -m MyConfig}\newline
\indent \textit{0 1 * * 1-5 amanda /usr/sbin/amdump MyConfig}\newline
\newline
Diese Befehle Starten das Backup täglich, von Montag bis Freitag, um 01.00 Uhr Nachts. Das Resultat wird via E-Mail verschickt, an den Empfänger der in der Konfigurationsfile eingetragen ist. \newline
\newline
\textbf{Zusammenfassung (für Kurz-Version):}
\newline
\newline
Amanda ist eine Abkürzung und bedeutet Advanced Maryland Automatic Network Disk Archiver.\newline
Amanda verwendet Client-Server-Architektur.\newline
\newpage
\noindent
Es besteht aus folgenden Komponenten:
\begin{itemize}
\item Backup-Server und der Client
\item Band-Server
\item Index-Server 
\end{itemize}
Alle drei Komponenten können separat voneinander und auf verschiedenen Rechnern laufen. \newline
Amanda unterstützt folgende Betriebssystemen: Linux, Unix, Mac OS X, BSD, Windows, Solaris. \newline
Amanda unterstützt Windows-Systeme mit Samba oder eine native Win32-Client mit Unterstützung für offene Dateien. \newline
Amanda ist in den Sprachen C und Perl programmiert ist. \newline
Amanda unterstützt sowohl bandbasierten und Disk-basierte Backup und bietet einige nützliche Funktionen die in anderen Backup-Produkten nicht verfügbar sind. Zu einer der wichtigsten Funktionen gehört ein intelligenter Planer der die Nutzung von IT-Ressourcen über Sicherungsläufe optimiert.\newline
\newline
Wir haben Amanda im Labor installiert und konfiguriert.
\newpage

\singlespacing					% einfacher Zeilenabstand
% Literaturliste endgueltig anzeigen
%\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichniss} 
%\bibliographyRefs{quellenBuch}
%\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Onlinequellen} 
\bibliographyUrls{quellenWeb}
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\listoffigures

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Tabellenverzeichnis}
\listoftables

\end{document}

